\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
        \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=1]{figures/metodologi.jpg}
        \caption{\textit{Metodologi Penelitian}}
        \end{figure}
\
\\
\\
\\


\section{Identifikasi Masalah}
\textbf{Tujuan :  Mengindetifikasi masalah yang ditimbulkan akibat insomnia \\
Masukan : Data Primer\\
Metode : Pengumpulan Data \\
Keluaran : Rumusan masalah terkait tentang data primer dan sekunder yang diperoleh\\ }
\hspace{1,5cm}Tahapan ini adalah tahapa awal dari pengerjaan penelitian Tugas Akhir ini, ditahap ini dilakukan analisis masalah yang akan diangkat dan yang akan di tentukan. Berdasarkan dari analisa yang telah dilakukan pada kondisi objek penelitian maka ditetapkan permasalahan yang akan diangkat yaitu bagaimana cara agar dapat membantu penderita Insomnia dengan lampu tidur. Setelah penentuan masalah maka setelah itu dapat ditetapkan perumusan masalah, pendefinisian tujuan dari permasalahan tersebut serta manfaatnya.
Dimana permasalahan yang dirumuskan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Belum ada alat atau media dalam bentuk smart lamp untuk membantu menimalisir kelainan fase tidur para penderita
\item Belum di implementasikannya metode \textit{Fuzzy} dalam perancangan \textit{smart lamp}.
\end{enumerate}

\section{Studi Literatur}
\textbf{Tujuan : Mengumpulkan data sekunder berdasarkan jurnal, atau sumber yang berkaitan dengan penelitian \\
Masukan : Data Sekunder \\
Metode : Pengumpulan Data Sekunder \\
Keluaran : Referensi, ide, dan gagasan \\ }
\hspace{1,5cm}Pada tahap ini lebih membahas tentang studi-studi terdahulu yang terkait dengan penelitian ini. Tahap ini dilakukan pengumpulan data-data dan informasi yang didapat dari wawancara, internet, buku-buku, jurnal, maupun sumber lain yang berkaitan dengan penelitian. Kemudian data tersebut diolah sehingga dapat penghasilkan ide atau gagasan untuk mendukung penelitian ini.
\
\\
\\
\section{Pengumpulan Data}
\textbf{Tujuan : Mengumpulkan data dari data primer dan sekunder \\
Masukan : Data Primer dan Data Sekunder \\
Metode : Pengumpulan Data \\
Keluaran : Kuisioner dan teori-teori pendukung \\ }
\hspace{1,5cm}Dalam penyusunan Tugas Akhir ini mengambil data berdasarkan 2 jenis data yaitu primer dan sekunder;
\subsection{Data Primer}
    \hspace{1,5cm}Data Primer didapatkan dan dikumpulkan oleh penulis berdasarkan pengalaman langsung di lapangan. Data Primer yang dipakai dalam penelitian ini berupa kuisioner, pengujian fisik.
    
    \subsubsection{Kuisioner}
    Kuisioner dilakukan untuk memperoleh data responden yang terindikasi menderita Insomnia. Kuisioner yang disebar berdasarkan ciri-ciri penderita insomnia.

\subsection{Data Sekunder}
    \hspace{1,5cm}Data Sekunder yang didapatkan berdasarkan jurnal-jurnal yang telah terpublikasi. Beberapa referensi jurnal yang didapat dari sumber:
    \begin{enumerate}
        \item Google Scholar
        \item IEEE
    \end{enumerate}{}
    \\
    Data sekunder yang terdapat pada penelitian ini adalah:
    \begin{enumerate}
        \item Berapa durasi jam tidur manusia ?
        \item Berapa Detak Jantung manusia normal ?
    \end{enumerate}
\
\\
\\
\\
    
\section{Tahapan Metode \textit{Fuzzy}}
\textbf{Tujuan : Mengimplementasian Metode Fuzzy pada prototype \\
Masukan : Data Sekunder \\
Metode : Algoritma \textit{Fuzzy Logic} \\
Keluaran : \textit{Rule Base} \\ }
       \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{figures/mekanisme.PNG}
        \caption{\textit{Tahapan Metode Fuzzy}}
        \end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Pembentukan Himpunan \textit{Fuzzy} \\
    Pada metode ini, baik variabel input maupun variabel output dibagi menjadi satu atau lebih himpunan \textit{fuzzy}. 
    \item Fuzzifikasi \\
    Tahap kedua untuk mengubah masukan-masukan yang nilai kebenarannya bersifat pasti ke dalam bentuk fuzzy input yang berupa tingkat derajat keanggotaannya.
    \item Inferensi Berdasarkan \textit{Rule} \\
    Nilai input akan dimasukkan dan telah dihitung akan menempati derajat keanggotaannya masing-masing dan untuk keluaran masing-masing rule akan diambil nilai terkecil atau minimum dari semua nilai yang telah dihitung. 
    \item Defuzzifikasi \\
    Proses untuk menentukan keputusan akhir yang dihasilkan oleh penalaran dalam bentuk \textit{fuzzy} berdasarkan pengeluaran rule berupa derajat keanggotaan menjadi variabel numerik \textit{nonfuzzy}
\end{enumerate}
\
\\
\\
\\

        
\section{Pembuatan \textit{Prototype}}
\textbf{Tujuan : Mengidentifikasi kebutuhan data dan kebutuhan pengguna dalam membangun prototype \\
Masukan : Data Primer dan Sekunder \\
Metode : Studi Pustaka \\
Keluaran : Perancangan Prototype \\}
\hspace{1,5cm}Tahap ini adalah tahap pembuatan atau perakitan \textit{prototype} lampu insomnia dengan Arduino UNO sebagai pengolah datanya, dan dengan di dukung beberapa kompenen atau sensor.
Berikut langkah-langkah dalam perakitan \textit{prototype}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/proses.PNG}
    \caption{\textit{Proses Perancangan}}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Pengumpulan Kebutuhan \
    \\ Pada tahap pengumpulan kebutuhan, Pelanggan dan pengembang bersama-sama mendefinisikan format dan kebutuhan kesseluruhan    prototype, mengidentifikasikan semua kebutuhan, dan garis besar sistem yang akan dibuat.
    \item Perancangan Prototype \
    \\ Pada  tahap  pembangunan  prototyping,  pelanggan  dan  pembuat sistem bersama-sama membuat format input maupun output yang akan dihasilkan oleh sistem yang dibuat.
    \item Evaluasi \
    \\ Selanjutnya,  setelah  tahap  pembangunan  prototyping,  Pelanggan dan   pengembang   bersama-sama   mendefinisikan   format   dan kebutuhan   kesseluruhan   perangkat   lunak,   mengidentifikasikan semua kebutuhan, dan garis besar sistem yang akan dibuat.
\end{enumerate}{}

\section{Eksperimen}
\textbf{Tujuan : Menguji alat untuk mengetahun aoakah sudah sesuai dengan kubutuhan \\
Masukan : Data Primer \\
Metode : Responden Kuisioner \\
Keluaran : Pengujian Prototype \\ }
\hspace{1,5cm}Pada tahap ini dilakukan eksperimen terhadap alat yang telah dirancang, berdasarkan responden terpilih yang sebelumnya sudah di seleksi melalui kuisioner. Eksperimen yang dilakukan berupa implementasi Prototype Insomnia \textit{Lamp} terhadap responden yang terindikasi mempunyai gejala insomnia.

\section{Analisa Hasil Eksperimen}
\textbf{Tujuan : Menganalisis dan mengevaluasi prototype \\
Masukan : Data Sekunder \\
Metode : Arduino \\
Keluaran : Hasil evaluasi perakitan dan pengujian Prototype} \\
\hspace{1,5cm}Pada tahap ini menganalisis hasil eksperimen yang sebelumnya sudah dilakukan terhadap responden. Pada tahap ini dapat dilihat apakah Prototype yang dibuat mencapai tujuan atau ada manfaatnya bagi responden.
\begin{enumerate}
    \item Pengujian Prototype \
    \\ Pada tahap pengujian prototype, alat yang telah dibuat sebelumnya akan diuji apakah dapat berjalan dengan baik ataukan masih ada bagian-bagian yang perlu diperbaiki atau apakah masih ada bagian yang belum sesuai dengan kebutuhan pengguna. Pengujian dilakukan dengan responden yang telah di pilih melalui kuisioner untuk menentukan siapa responden yang benar-benar bisa memakai alat ini.
    \item Evaluasi \
    \\ Evaluasi system  bukanlah  evaluasi  prototyping,  evaluasi  system adalah  mengevaluasi  system  atau    perangkat  lunak  yang  sudah jadi apakah sudah sesuai dengan kebtutuhan pengguna atau belum.
\end{enumerate}

\section{Penarikan Kesimpulan}
\textbf{Tujuan : Pengambilan Kesimpulan berdasarkan penelitian yang telah dilakukan \\
Masukan : Data Primer dan Data Sekunder \\
Metode : Kesimpulan \\
Keluaran : Kesimpulan berdasarkan hasil penelitian} \\
\hspace{1,5cm}Pada tahap ini ditarik kesimpulan berdasarkan hasil yang di dapat. Kesimpulan yang dihasilkan akan menjawab tujuan penelitian. Adapun kesimpulan yang akan diambil dari penelitian ini berupa:
\begin{enumerate}
    \item Kesimpulan dari masalah yang diangkat
    \item Kesimpulan dari metode yang digunakan
    \item Kesimpulan dari pengujian yang telah dilakukan
\end{enumerate}

\section{Pembuatan Laporan Penelitian}
\textbf{Tujuan : Membuat laporan penelitian \\
Masukan : Data Primer dan Sekunder \\
Metode : Laporan
Keluaran : Laporan hasil penelitian} \\
\hspace{1,5cm}Pembuatan laporan adalah tahapan akhir pada pengerjaan penelitian ini. Tahapan ini dilakukan sebagai dokumentasi seluruh proses pengerjaan penelitian. Laporan yang dibuat telah mengikuti format dokumen yang telah ditentukan.

